\section{Model danych}

% Rodzaje modeli danych i dlaczego relacyjne bazy najlepsze.
% Automatyzacja.
% Proces odczytania informacji z bazy danych czy ich generowanie.
% obróbka danych.

Podstawową funkcjonalnością aplikacji typu 'line of business' jest istnienie bazy danych. Oddzielenie przechowywanych informacji od działających aplikacji pozwala nie tylko na lepszą współpracę między poszczególnymi segmentami sytemu, ale ułatwia także ich zabezpieczenie. Baza danych może być w prosty sposób archiwizowana, a jej krytyczne fragmenty zabezpieczone przed niepowołanym dostępem. 

Ponadto oddzielenie fragmentów z danymi od reszty aplikacji pozwala w prosty sposób odłączyć dostęp do nich w przypadku niepowołanego użycia aplikacji co zabezpiecza firmę przed wyciekiem w przypadku utraty aplikacji.

\subsection{Rodzaje baz danych}

Wybierając rodzaj metody przechowywania danych warto zastanowić się nad kilkoma czynnikami. Jednym z nich jest prosta struktura, która umożliwi szybki dostęp do informacji.

Najprostszym z rozwiązań mogłaby być baza w formie tekstowej. Jej zaletami są prostota i łatwość obsługi w przypadku bezpośredniej edycji danych. Niestety taka forma może być trudna do analizy przez program komputerowy co znacznie utrudnia automatyczne wygenerowanie narzędzia potrzebnego do obsługi danych.

Ciekawym rozwiązaniem mogłoby być ustrukturyzowanie informacji w formę plików XML lub json. Taka postać danych mogłaby być prostsza do prezentacji i czytelniejsza dla programu komputerowego, jednak wymagałaby dodatkowych nakładów pracy w celu zabezpieczenia jej krytycznych fragmentów. Dając programowi dostęp do pliku należy mieć na uwadze fakt udostępnienia wszystkich informacji użytkownikowi, nawet w przypadku chęci ograniczenia ich do niewielkiego zakresu, ponieważ cały ciężar zarządzania informacjami spada na program. Może to też powodować wiele błędów wynikających z niewłaściwej obsługi bazy danych.

Z tego powodu konieczne okazuje się wykorzystanie specjalnego serwera pozwalającego na ograniczenie metod dostępu do informacji do wydania specjalnych poleceń umożliwiających wykonywanie podstawowych operacji.

Najlepiej do tego zadania nadają się relacyjne bazy danych. Zawężają one dostęp do odpowiednich rekordów, a ich struktura i język zapytań SQL umożliwiają prostą wymianę informacji.

Popularność jaką osiągnęły bazy danych SQL sprawia, że są one szeroko wykorzystywane w narzędziach 'line of buissnes' dlatego stworzone oprogramowanie zostało oparte również o tę samą technologię.

Niewątpliwą zaletą zastosowania tego typu danych jest możliwość dostosowania jej obsługi do dowolnej implementacji przez zastosowania odpowiedniego sterownika.
 
\subsection{Automatyzacja dostępu do struktury danych}

Wśród sposobów integracji bazy danych z wygenerowanym programem można wyróżnić trzy podejścia.

Pierwszym z nich jest generowanie aplikacji na podstawie gotowej struktury danych. Jest to najprostsze rozwiązanie z punktu widzenia tworzenia aplikacji, ponieważ wymaga jedynie zaprojektowania dostępu do istniejących danych. Pozwala też dostosować program do gotowych systemów, bez modyfikacji istniejących systemów.

Innym ciekawym rozwiązaniem dostępnym w niektórych oprogramowaniach jest tworzenie struktury w ramach generowania programu. Wymaga to zaprojektowania dodatkowych narzędzi do opisania struktury bazy danych. Istnieje też możliwość ukrycia procesu projektowania tabel i wygenerowanie ich na podstawie projektu aplikacji. W takim wypadku aplikacja sama analizuje jaka struktura jest niezbędna do uruchomienia programu.

Podejście takie sprawdza się w przypadku tworzenia nowych systemów w których brakuje gotowej bazy danych, a powstałe struktury nie powielą istniejących rozwiązań. Niestety takie rozwiązanie może spowodować nieczytelność wygenerowanej bazy, lub wygenerować straty wynikające z nieefektywnego wykorzystania zasobów.

Trzecim sposobem integracji jest połączenie pracy na istniejącej bazie danych wraz z dodaniem nowych struktur. Łączy on zalety poprzednich rozwiązań. Problemem okazuje się natomiast określenie które ze struktur muszą być dodatkowo wygenerowane, a które z nich już istnieją w bazie. W przypadku automatycznego rozpoznawania czy używany element jest już w bazie danych, czy ma być dopiero stworzony istnieje ryzyko duplikowania informacji. Popełnienie przez programistę błędu, może spowodować, że oprogramowanie nie wykryje rzeczywistego elementu i stworzyć jego odpowiednik nie informując twórcy o pomyłce.

System \programName{Ajango} został zaprojektowany głównie z myślą o pierwszym z wymienionych sposobów. Jako system do oprogramowania narzędzi biznesowych główny nacisk położony został na poprawną interpretację istniejących baz danych. W przypadku tworzenia programu należy skupić się wcześniej na stworzeniu bazy danych z elementami wykorzystywanymi w programie.
